[10-Phêng_Apartment.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10-Phêng_Apartment.JPG "fig:10-Phêng_Apartment.JPG")廣告\]\]

**坪**（、、），源于[日本传统计量系统](../Page/日本.md "wikilink")[尺貫法的](../Page/日本度量衡.md "wikilink")[面積單位](../Page/面積.md "wikilink")，主要用於計算房屋、建築用地之[面積](../Page/面積.md "wikilink")，主要应用于日本、[臺灣和](../Page/臺灣.md "wikilink")[朝鮮半島](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")。在[明治时期的](../Page/明治.md "wikilink")中，1坪被定义为400/121平方米。1坪为边长为6[日尺](../Page/日尺.md "wikilink")（1）的正方形的面积，约为3.305
785 124平方米。

## 起源及定义

「坪」源于与其等值的面积单位“[步](../Page/步_\(單位\).md "wikilink")”。步是中国古代单位，[周代时步是表示成年男子两个步幅的距离的长度单位](../Page/周代.md "wikilink")（先迈出右脚，再迈出左脚，则一步指起点到左脚的距离），边长为一步的正方形的面积也被称为“步”，是面积单位“步”最早的起源，当时一步的面积要小于现在的面积，后来演变为等于边长6尺的正方形的面积。

在[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，1坪的面積等於2塊標準[疊蓆（榻榻-{米}-）面積](../Page/疊蓆.md "wikilink")。而根據[日本人對疊蓆的嚴格規定](../Page/日本人.md "wikilink")，2塊疊蓆合起來就是一個邊長一[間](../Page/間.md "wikilink")（即6日尺）的正方形。

在[明治时期](../Page/明治时期.md "wikilink")，日尺的长度为10/33米，从而造成了1坪 =
400/121平方米的现状，其计算过程如下：

1 坪 = 6 日尺 × 6 日尺 \(=(\frac{6\times10}{33})^2\)
[平方米](../Page/平方米.md "wikilink") \(=\frac{400}{121}\)
平方米≈3.305785平方米

而1平方米 = \(\frac{121}{400}\) 坪 = 0.3025坪

## 相关单位

坪或者步是日本尺貫法中面积的基本单位，其他面积单位与坪的关系为：

  - 合 -- 1合 = 0.1坪
  - 勺 -- 1勺 = 0.1合
  - 畝 -- 1畝 = 30坪 = 約99.174平方米 = 約1公亩(a)
  - 反（段） -- 1反 = 10畝 = 約991.74平方米 = 約10公亩
  - 町（町歩） -- 1町 = 10反 = 約9917.4平方米 = 約1公顷(ha)

由于畝、反、町的值与1公亩、10公亩、1公顷的值非常相近，所以面积单位到[米制的过渡在日本比较顺利](../Page/米制.md "wikilink")。相較之下，坪就無法順利換算成米制。

房子要裝潢、施工 會需要丈量, 然後就會出現很多的單位, 在此列出一些常見的計算方式：

計算方式

⑴坪數 = 長(公尺)×寬(公尺)×0.3025

⑵坪數 = 長(公分)×寬(公分)÷32400

⑶1坪 = 180cm×180cm = 32400 平方公分

1坪=6[台尺](../Page/台尺.md "wikilink")×6台尺 = 36才 (適用於地坪、磁磚、布料等施工單位)

## 日本之外

坪原本是根据日本特有的[疊蓆（榻榻-{米}-）来定义的单位](../Page/疊蓆.md "wikilink")，原來在没有这个定义基础的台湾和韩国，由於分別在1895年[乙未割臺及](../Page/乙未割臺.md "wikilink")1910年[日韓合併成為日本領土](../Page/日韓合併.md "wikilink")，坪也被引進並广泛使用。台湾和韩国使用的「坪」，与日本等值。

### 台灣

1945年[日本二戰投降](../Page/日本二戰投降.md "wikilink")，[國民政府接收臺灣](../Page/國民政府接收臺灣.md "wikilink")，曾規定以[平方公尺做為法定計算單位](../Page/平方公尺.md "wikilink")，但除了部分政府文件及產權登記使用平方公尺，[臺灣民间仍普遍以](../Page/臺灣.md "wikilink")「坪」計算房屋和建筑面积，建商廣告或房屋交易皆以坪作為單位至今。

### 韓國

1961年[韩国计量法颁布实施](../Page/韩国.md "wikilink")，规定使用[国际单位制](../Page/国际单位制.md "wikilink")（[-{zh-cn:米制;
zh-tw:公制; zh-hk:公制}-](../Page/米制.md "wikilink")）[-{zh-cn:米; zh-tw:公尺;
zh-hk:米;}-](../Page/米_\(单位\).md "wikilink")，但在实际的土地、建筑买卖中仍常使用坪作为单位，直至2007年7月[韩国政府对计量法进行修订](../Page/韩国政府.md "wikilink")，继续使用「坪」等單位，将被课以罚金，但民間依然故我。

## 与“平”的区别

在[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")，口语中常使用“平”或“平-{米}-”作为房屋和建筑的面积单位，指的是“[平方米](../Page/平方米.md "wikilink")”(m)。

## 相關條目

  - [日本度量衡](../Page/日本度量衡.md "wikilink")
  - [东亚传统度量衡](../Page/东亚传统度量衡.md "wikilink")
  - [町](../Page/町.md "wikilink")
  - [平方米](../Page/平方米.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [*Gov’t to crack down on those referring to land as
    ‘pyeong’*](http://www.hani.co.kr/arti/english_edition/e_business/217817.html),
    [韓民族日報](../Page/韓民族日報.md "wikilink"), Jun.23,2007

{{-}}

[Category:台灣度量衡](../Category/台灣度量衡.md "wikilink")
[Category:日本度量衡](../Category/日本度量衡.md "wikilink")
[Category:面積單位](../Category/面積單位.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期文化](../Category/台灣日治時期文化.md "wikilink")
[Category:朝鮮日治時期文化](../Category/朝鮮日治時期文化.md "wikilink")